# JS的发布订阅模式

#### 这里要说明一下什么是发布-订阅模式

> - 发布-订阅模式里面包含了三个模块，发布者，订阅者和处理中心。这里处理中心相当于报刊办事大厅。发布者相当与某个杂志负责人，他来中心这注册一个的杂志，而订阅者相当于用户，我在中心订阅了这分杂志。每当发布者发布了一期杂志，办事大厅就会通知订阅者来拿新杂志。这样在结合下面的图应该很好理解了。
>   ![发布订阅图1](https://blog-static.suyuanli.cn/1537064455000-553.png)
> - 其实就是将发布者和订阅者解耦了，在实际开发中，经常会遇到某个方法内处理很多的逻辑，最简单的就是直接在方法内直接写。这种是高度耦合的面向过程的写法。对于代码维护不友好。而发布-订阅模式就是将两者分离。我触发了某个事件（这里我们将触发该方法定义为事件），我只向调度中心通知，我并不知道调度中心内会怎么处理，有多少个人响应。我只管通知。而订阅者只管在调度中心订阅，有人调用它才响应。
> - 还有一点就是假设我们有3个js文件，事件触发在a.js内，而响应该事件的在b.js和c.js内，要是用常规调用的方法的话，就要把b.js和c.js的方法传到a.js内。这是一个非常麻烦的操作。而发布-订阅模式是将调度中心挂在了全局，我们只管调用调度中心相应的方法注册和订阅。

ps：还有一点要注意的，很多人会把观察者模式和发布-订阅模式混淆，其实两者之间还是有点区别的，不过在本文我不会详细讲。

### 下面我们来实现一个发布-订阅模式的类

```javascript
class Event {
  constructor () {}
  // 首先定义一个事件容器，用来装事件数组（因为订阅者可以是多个）
  handlers = {}

  // 事件添加方法，参数有事件名和事件方法
  addEventListener (type, handler) {
    // 首先判断handlers内有没有type事件容器，没有则创建一个新数组容器
    if (!(type in this.handlers)) {
      this.handlers[type] = []
    }
    // 将事件存入
    this.handlers[type].push(handler)
  }

  // 触发事件两个参数（事件名，参数）
  dispatchEvent (type, ...params) {
    // 若没有注册该事件则抛出错误
    if (!(type in this.handlers)) {
      return new Error('未注册该事件')
    }
    // 便利触发
    this.handlers[type].forEach(handler => {
      handler(...params)
    })
  }

  // 事件移除参数（事件名，删除的事件，若无第二个参数则删除该事件的订阅和发布）
  removeEventListener (type, handler) {
      // 无效事件抛出
      if (!(type in this.handlers)) {
        return new Error('无效事件')
      }
      if (!handler) {
        // 直接移除事件
        delete this.handlers[type]
      } else {
        const idx = this.handlers[type].findIndex(ele => ele === handler)
        // 抛出异常事件
        if (idx === undefined) {
          return new Error('无该绑定事件')
        }
        // 移除事件
        this.handlers[type].splice(idx, 1)
        if (this.handlers[type].length === 0) {
          delete this.handlers[type]
        }
      }
    }
}
```

ok到现在为止就已经实现了基本发布订阅的功能了，其实很简单，如果还有什么奇怪的需求，都可以通通往里面加。

#### 下面是完整的使用demo

```JavaScript
var event = new Event() // 创建event实例
// 定义一个自定义事件:"load"
function load (params) {
  console.log('load', params)
}
event.addEventListener('load', load)
// 再定义一个load事件
function load2 (params) {
  console.log('load2', params)
}
event.addEventListener('load', load2)
// 触发该事件
event.dispatchEvent('load', 'load事件触发')
// 移除load2事件
event.removeEventListener('load', load2)
// 移除所有load事件
event.removeEventListener('load')
```